理大技術授權全港第一 被譽為技術轉移的先驅

創新及科技局局長薛永恒回想，他在香港理工學院（香港理工大學 前身）修讀電機工程的時候已建立一套價值觀，教他畢生受用。他憶述當年一位同學向他示範如何從電子櫃員機提取50港元，這是第一次不用在銀行排隊便可輕易提取現金。雖然這已是1970年代末的事，卻令薛局長一直銘記於心，更讓他深深體會到創新及科技的意義在於促進經濟、改善民生，今昔皆然。

薛局長認為，大學在創新發展方面扮演關鍵角色。他指出理大一直備受高度稱許，更被譽為技術轉移的先驅，其技術授權總數在18/19年度為本地八所大學之冠。他並讚揚理大有深厚實力，一直透過知識轉移為社會帶來進步。

為了促進大學與社會各界之間的協同效應，政府特別成立兩個InnoHK創新香港研發平台，分別聚焦於發展醫療科技，以及人工智能及機械人科技，而首批研發實驗室將於今年稍後啟用。該計劃已收到來自全球大學與研究機構的65份研究建議書，當中亦包括理大的建議書。

薛局長續稱：「香港擁有完善的基礎建設、法律制度，以及版權與專利保障，可作為連接東方和西方的橋樑，並能促進技術轉移與人才流動。」在本港發展創新及科技的一個重點，就是培養人才。為此，政府特別透過研究員計劃和博士專才庫為企業提供補助，鼓勵企業聘用畢業生與博士後專才參與研發項目。截至2020年4月為止，該兩項計劃分別獲撥款13.3億港元及5.8億港元。